### 追捕教宗亚历山大三世（7）

#### Paschal III 帕斯卡尔三世

巴巴罗萨在帕维亚停留期间，维克多四世于164年4月20日在卢卡去世。两天后，雷纳德安排枢机主教克雷马的吉多（Cardinal Guido of Crema）当选为新任教宗帕斯卡尔三世，烈日主教亨利为他祝圣。在帕斯卡尔的选举和就职典礼上，其他可以确定出席的人有枢机主教圣马丁的约翰（Cardinal John of St. Martin），洛迪主教，几位托斯卡纳地区的主教，罗马的执政官，还有一些当地的贵族。这么寒酸的场面侧面表明巴巴罗萨的教会政策有多么不得人心。

我们不清楚雷纳德是自己单独行动还是事先得到了皇帝的指使。有一些证据表明，巴巴罗萨很可能在维克多死后表现得有些犹豫不决。根据一位匿名参与者的信件来安，巴巴罗萨在1165年曾告知维尔茨堡的帝国法庭，雷纳德其实是在得到皇帝的书面授权之前就安排了帕斯卡尔三世的选举，而美因茨的康拉德也曾警告巴巴罗萨不要再拥立一个新的对立教宗来继续分裂教会了。一个匿名线人写信告诉托马斯·贝克特，说在维克多死后，皇帝出于某种原因找见了流亡的帕维亚主教彼得，此人曾代表教宗亚历山大参加1163年8月在纽伦堡那场失败的谈判，有传言表示巴巴罗萨其实有在考虑重新统一教会。然而对于维克多死后的善后工作，巴巴罗萨和雷纳德似乎没道理不事先统一意见，所以雷纳德和烈日的亨利不可能不清楚皇帝在这么关键的问题上究竟持怎样的态度。无论如何，巴巴罗萨并没有否定他们的一系列行动；1164年6月，他用从伦巴第地区掠夺来的大量财产、行政权以及珍贵的圣遗物，包括可能是贤者的遗体来嘉奖雷纳德为帝国做出的巨大贡献。如果说维克多的死为巴巴罗萨提供了一个体面的改弦易辙的机会，那么他并没有选择抓住它。

帕斯卡尔的当选增加了德意志地区主教们的不满，他们中的一些人推迟了祝圣仪式，以避免在教宗的候选者们之间做出选择，而另一些人接受维克多成为教宗更多的只是出于对巴巴罗萨的忠诚，而并非他们真的愿意支持他。美因茨的康拉德可能在1164年4月左右便向巴巴罗萨表达了他的疑虑，他在夏末离开了皇帝位于意大利的行宫，前往圣地亚哥-德孔波斯特拉（Santiago de Compostela）朝圣，在那里他停留了半年多。返程时他在桑斯（Sens）略作停留，并向亚历山大三世宣誓效忠。然而，康拉德直到1165年月在维尔茨堡的集会上才与巴巴罗萨彻底决裂，他参加此次集会原本也是希望能够从中斡旋，让教宗与皇帝达成和解。

萨尔茨堡大主教埃伯哈德于1164年6月22日去世后，6月29日教士和官员们便迅速行动，推举帕绍主教康拉德成为新的大主教，以防止巴巴罗萨的干预。这是一个聪明的决定，因为作为主教，康拉德不需要被任何一位对立教宗或者其支持者祝圣，而且他本人还是巴巴罗萨巴本堡家族那一边的叔父，也许可以指望他这个侄子会对他表现得宽容一些。康拉德在1164年之前对自己的立场表现得模棱两可，但他的支持者们纷纷要求他公开向亚历山大三世效忠。当康拉德于1164年9月谒见帕维亚的行宫并拒绝承认帕斯卡尔三世时，巴巴罗萨便拒绝向他的叔叔授予职权，以阻止康拉德合法地行使任何世俗权力。从意大利返回后，巴巴罗萨传召康拉德及其支持者参加11月在班贝格举行的帝国集会，在那里康拉德将接受教会法庭的审判。这场审判最后并没有发起，但巴巴罗萨再次表示拒绝授予康拉德合法的行政权。与此同时亚历山大批准了康拉德以帕绍主教身份继任萨尔茨堡大主教的合法调动，并在1165年3月给他送去了象征其大主教身份的披带（pallium）。巴巴罗萨还没办法对美因茨的康拉德以及萨尔茨堡的康拉德表现得过于强硬，否则很可能会激怒他们手握重权的兄弟——维特尔斯巴赫的奥托以及奥地利的亨利（Henry Jasomirgott），但巴巴罗萨对教宗亚历山大三世的反感却使得他在德意志地区的亲族们以及他统治所依赖的整个诸侯制度都变得紧张了起来。
